\documentclass[a4paper,10pt]{article}

%Math
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{ulem}
\usepackage{stmaryrd} %f\UTF{00FC}r Blitz!

%PageStyle
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{fontenc}
\usepackage{fancyhdr, graphicx}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{fancyhdr} %for header/footer

%My Commands
\newcommand{\BN}{\mathbb{B}} %BOOL
\newcommand{\RN}{\mathbb{R}} %Real Number
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}} %Natural Number
\newcommand{\QN}{\mathbb{Q}} %Rational Number
\newcommand{\ZN}{\mathbb{Z}} %ganze Zahlen
\newcommand{\CN}{\mathbb{C}}
\newcommand{\Teilt}{\mid} %|
\newcommand{\Teiltn}{\nmid} %kein teiler
\newcommand{\Potp}{\mathcal{P}} %Potenzmenge
\newcommand{\Pota}{\mathcal{A}}
\newcommand{\Potr}{\mathcal{R}}
\newcommand{\Potn}{\mathcal{N}}
\newcommand{\Bold}[1]{\textbf{#1}} %Boldface
\newcommand{\Kursiv}[1]{\textit{#1}} %Italic
\newcommand{\T}[1]{\text{#1}} %Textmode
\newcommand{\Nicht}[1]{\T{\sout{$ #1 $}}} %Streicht Shit durch
\newcommand{\lra}{\leftrightarrow} %Arrows
\newcommand{\ra}{\rightarrow}
\newcommand{\la}{\leftarrow}
\newcommand{\lral}{\longleftrightarrow}
\newcommand{\ral}{\longrightarrow}
\newcommand{\lal}{\longleftarrow}
\newcommand{\Lra}{\Leftrightarrow}
\newcommand{\Ra}{\Rightarrow}
\newcommand{\La}{\Leftarrow}
\newcommand{\Lral}{\Longleftrightarrow}
\newcommand{\Ral}{\Longrightarrow}
\newcommand{\Lal}{\Longleftarrow}
\newcommand{\Vektor}[1]{\vec{#1}}
\newcommand{\Brace}[1]{\left( #1 \right)} %()
\newcommand{\Bracel}[1]{\left\lbrace #1 \right.} %(
\newcommand{\Bracer}[1]{\right. #1 \right\rbrace} %)
\newcommand{\Brack}[1]{\left\lbrace #1 \right\rbrace} %{}
\newcommand{\Brackl}[1]{\left\lbrace #1 \right.} %{
\newcommand{\Brackr}[1]{\right. #1 \right\rbrace} %}
\newcommand{\Result}[1]{\underline{\underline{#1}}} %Doppelt unterstrichen
\newcommand{\Abs}[1]{\left| #1 \right|} %Absolutbetrag
\newcommand{\Norm}[1]{\Abs{\Abs{ #1 }}} %Norm
\newcommand{\Arrays}[1]{\left(\begin{array}{c}#1\end{array}\right)} %Array mit einer Kolonne ()
\newcommand{\Array}[2]{\left(\begin{array}{#1}#2\end{array}\right)} %Array mit n Kolonnen ()
\newcommand{\Bracka}[2]{\left\lbrace\begin{array}{#1}#2\end{array}\right\rbrace} %Array mit {}
\newcommand{\Brackal}[2]{\left\lbrace\begin{array}{#1} #2 \end{array}\right.} %Array mit {
\newcommand{\Brackar}[2]{\left.\begin{array}{#1} #2 \end{array}\right\rbrace} %Array mit }
\newcommand{\Sumone}[2]{\sum_{#2=1}^{#1}} %Summe von 1
\newcommand{\Sumz}[2]{\sum_{#2=0}^{#1}} %Summe von 0
\newcommand{\Sum}[2]{\sum_{#2}^{#1}} %Allgemeine Summe
\newcommand{\Oneover}[1]{\frac{1}{#1}} %1 \UTF{00FC}ber igendwas
\newcommand{\Tablewt}[3]{\begin{table*}[h]\caption{#1} \begin{tabular}{#2}{#3}\end{tabular}\end{table*}} %Table mit Titel
\newcommand{\Oben}[2]{\overset{#1}{#2}} %etwas \UTF{00FC}ber etwas anderem
\newcommand{\Unten}[2]{\underset{#1}{#2}} %etwas unter etwas anderem
\newcommand{\Bildcap}[2]{\begin{figure}[htb]\centering\includegraphics[width=0.2\textwidth]{#1} \caption{#2}\end{figure}} %Bild mit beschriftung
\newcommand{\Bildjpeg}[1]{\includegraphics[width=0.2\textwidth]{#1.jpeg}} %Bilder jpeg!!
\newcommand{\Bildjpg}[1]{\includegraphics[width=0.2\textwidth]{#1.jpg}} %Bilder jpg!!

%Zeichnung
\usepackage{tikz}
\usepackage[all]{xy}
\usepackage{ucs}

%Config
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\setlength{\headheight}{15.2pt}
\pagestyle{plain}

%Metadata
\title{Diskrete Mathematik 2}
\author{Jan F\"assler}
\date{2. Semester (FS 2012)}
\fancyfoot[C]{Jan F\"assler}

\begin{document}
\maketitle
\newpage
\thispagestyle{fancy} %f\UTF{00FC}r Header

\section{Quantifizierung}

\subsection{Einleitung}
Bisher wurden Quantifizierungen mathematisch wie folgt geschrieben: \\ \\
$
\sum_{i=1}^{n} i^2=1^2+2^2+...+n^2
\\ \\
\sum_{i=1}^{0} i^2=0
\\ \\
\prod_{i=1}^{n} i^2=1^2*2^2*...*n^2
\\ \\
\prod_{i=1}^{0} i^2=1
\\ \\
\forall_{i=0}^{n-1} b[i]=b[0]=0 \wedge b[1]=0 \wedge ... \wedge b[n-1]=0
\\ \\
\forall_{i=0}^{0-1} b[i]=b[0]=true
\\ \\
\exists_{i=0}^{n-1} b[i]=b[0]=0 \vee b[1]=0 \vee ... \vee b[n-1]=0
\\ \\
\exists_{i=0}^{0-1} b[i]=b[0]=true
$ \\ \\
Die bekannten mathematischen Quantifizierungen haben den Nachteil, dass sie nicht immer 100\% genau sind. Deshalb definieren wir eine neue, genauere Schreibweise: \\ \\
\begin{tabular}{| c |}
\hline
\\  $\sum_{i=1}^{n} i^2=(+i:\ZN | 1 \leq i \leq n:i^2)$ \\ \\
\hline
\end{tabular}

\subsection{Definition}
$(\oplus v_1:T_1, ..., v_n:T_n|R:P)$
\begin{itemize}
	\item Anwendung von $\oplus$ auf die Werte von P f\"ur alle Kombinationen von Werten f\"ur $v_1, ..., v_n$ f\"ur die R wahr ist.
	\item Ist R f\"ur keine Kombination wahr, dann die Identit\"at u von $\oplus$
	\item Datentyp der gesamten Quantifizierung: T
\end{itemize}
\begin{description}
\item[$\oplus$ - bin\"arer Operator] \hfill
	\begin{itemize}
		\item Typ: $T \times T \ra T$
		\item Eigenschaften: 
		\begin{itemize} 
  			\item $a \oplus b = b \oplus a$ (kommutativ)  
			\item $a \oplus (b \oplus c) = (a \oplus b) \oplus c$ (assoziativ)
			\item $a \oplus u = a$  
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\item[$T_1, ...,T_n$ - Datentypen] 
\item[$v_1, ...,v_n$ - gebundene Variabeln] \hfill
	\begin{itemize}
		\item Englisch: bound variables, dummies
		\item $n \geq 1$
		\item alle paarweise verschieden
		\item $v_i$ hat den Typ $T_i$
	\end{itemize}
\item[$R$ - boolescher Ausdruck] \hfill
	\begin{itemize}
		\item ist der Bereich (Range)
		\item kann $v_1, ..., v_n$ enthalten
	\end{itemize}
\item[$P$ - beliebiger Ausdruck von Typ T] \hfill
	\begin{itemize}
		\item ist der K\"orper (Body)
		\item kann $v_1, ..., v_n$ enthalten
		\item \begin{tabular}{ c c c l }
				  Quantor & Operator & Idendit\"at & Typ \\
				  \hline 
				  $\sum$ & $+$ & $0$ & $\ZN \times \ZN \ra \ZN$  \\
				  $\prod$ & $*$ & $1$ & $\ZN \times \ZN \ra \ZN$  \\
				  $\forall$ & $\wedge$ & $0$ & $\BN \times \BN \ra \BN$  \\
				  $\exists$ & $\vee$ & $0$ & $\BN \times \BN \ra \BN$ \\
			\end{tabular}
	\end{itemize}
\end{description}

\subsection{Beispiele}
\begin{itemize} 
	\item $(+ i | 0 \leq i < 4:i*8) = 0*8 + 1*8 + 2 *8$
	\item $(* i | 0 \leq i < 3:i+(i+1)) =(0 + 0 + 1) * (1 + 1 + 1) * (2 + 2 + 1)$
	\item $(\wedge i | 0 \leq i < 2:i*d \neq 6) = 0*d \neq 6 \wedge 1*d \neq 6 = d \neq 6$  
	\item $(\vee i| \leq i < 21:b[i]=0) = b[0] = 0 \vee b[1] = 0 \vee ... \vee b[20] = 0$
	\item $(+k:\NN | k^2=4:k^2)=2^2$
	\item $(+k:\ZN | k^2=4:k)=2^2 + (-2)^2$
\end{itemize}

\subsection{Rechenregeln}
\begin{description}
	\item[Empty-Range] \hfill \\
		 $(\oplus v | false : P) = u \oplus$
	\item[One-Point] \hfill \\
		$(\oplus v | v=E : P) = P[v \la E]$ wenn: $v  \notin FV(E)$ \\ \\
		Bsp $(\sum i | i = j + 3 :i^2)=(i^2)[i \la i+3]=(j+3)^2$
	\item [Split-Off Term] \hfill \\
		$(\oplus i | 0 \leq i < n+1:P)=(\oplus i | 0 \leq i < n : P) \oplus P[i \la n]$ \\ \\
		Bsp: $\underbrace{(\sum i | 0 \leq i < n+1:i^2)}_{0^2+1^2+...+(n-1)^2+n^2} = \underbrace{(\sum i | 0 \leq i < n : i^2)}_{0^2+1^2+...+(n-1)^2} + \underbrace{(i^2)[i \la n]}_{n^2}$
	\item[Trading] \hfill \\
		$(\oplus | \underbrace{R_1 \wedge R_2}_{Bool}:\underbrace{P}_{irgendein Datentyp}) = (\oplus v | R_1:$if $R_2$ then P else $v_{\oplus}$ endif$)$ \\ \\
		Bsp: $\underbrace{(\sum i | 0 \leq  i < 10 \wedge odd(i) : i )}_{1+3+5+7+9} = \underbrace{(\sum i | 0 \leq i < 10 :  if \hspace{3pt} odd(i) \hspace{3pt} then \hspace{3pt} i \hspace{3pt} else \hspace{3pt} 0 \hspace{3pt} endfi)}_{0+1+0+3+0+5+0+7+0+9}$
\end{description}

\newpage
\section{Variabeln}

\subsection{Einführung}
$E_1:(\sum i : \ZN | 0 \leq i < n : i^2)=\sum^{n-1}_{i=0} i^2$ \\ \\
- Wert h\"angt von n ab, aber nicht von i. \\ \\
$E_2:(\sum j :\ZN | 0 \leq j < n : j^2)$ \\ \\
$n=3 :  0^2+1^2+2^2$ \\
$n=0 : 0$

\subsection{Definition}

\begin{description}
	\item[Def.] Eine Variable v heisst frei in einem Ausdruck E, falls v in E frei auftritt. \\
		FV(E) = Menge der freien Variablen in E
	\item[Bem.] Werte der freien Variablen stehen nicht im Ausdruck selbst, diese Info muss aus anderer Quelle kommen. (Background Info)
	\item[Def.] Ein Ausdruck E ohne freie Variable heisst geschlossen.
\end{description}

\subsection{Beispiele}
$E_1 : (\sum \underbrace{\underbrace{i:\ZN}) | 0 \leq \underbrace{i} < \overbrace{n}^{frei} : \underbrace{i^2}}_{gebunden})$ \\ \\ \\
$E_3:(\sum \underbrace{\underbrace{i:\ZN} | 0 \leq  \underbrace{i} < \overbrace{n}^{frei} : \underbrace{i^2+i}}_{gebunden})$ \\ \\ \\
$E_4 : \overbrace{(\sum \underbrace{\underbrace{i:\ZN} | 0 \leq \underbrace{i} < \overbrace{n} : \underbrace{i^2+i}}_{gebunden}) +(\sum \underbrace{\underbrace{i:\ZN} | 0 \leq \underbrace{i} < \overbrace{n} : \underbrace{i^3}}_{gebunden})}^{n \hspace{2mm}  muss \hspace{2mm} gleich \hspace{2mm} sein \hspace{2mm} (frei)}$ \\ \\ \\
$E_5 :(\pi \overbrace{\overbrace{u} | \underbrace{k}_{frei} \leq \overbrace{u} \leq \underbrace{b}_{frei} : (\sum \underbrace{\underbrace{i} | 0 \leq \underbrace{i} \leq \overbrace{u} : \underbrace{i^2+i}}_{gebunden} )*(\sum \underbrace{\underbrace{i} | 0 \leq \underbrace{i} < \overbrace{u} : \underbrace{i^3}}_{gebunden})}^{gebunden})$

\subsection{Umbenennung (dummy renaming)}
\begin{description}
	\item[Bed.] $w \notin FV(R) \cup FV(P)$ \\
		$(\oplus v | R : P) = (\oplus w | R[v \la w] : P[v \la w])$
	\item[Def.] $E[v \la F]$ bezeichnet den selben Ausdruck wie E, aber alle freien Aufteten von v ersetzt durch (F).
	\item[Bsp.] $(i^2)[i \la z+3] = (z+3)^2$ \\
		$(\sum i | 0 \nleq i < n : i^2) = (\sum j | (0 \nleq i < n)[i \la j] : (i^2)[i \la j] = (\sum j | 0 \nleq j \nleq n : j^2)$
	\item[Anm.] $E: (\sum i | \overbrace{0 \nleq i < n}^{R} : \overbrace{i^2}^{R})$ \\
		i ist nicht frei in E
\end{description}




\newpage
\section{Pr\"adikate}

\subsection{Definition}
\begin{itemize}
	\item $ \oplus =\forall  (\forall x | R:P) \Longrightarrow$ f\"ur alle x im Bereich R gilt P
	\item $ \oplus =\exists  (\exists x | R:P) \Longrightarrow$ es gibt ein x im Bereich R, das P erf\"ullt
\end{itemize}

\subsection{Beispiele}

\begin{itemize}
	\item $ \oplus =\forall  (\forall x | R_1 \wedge R_2:P)=(\forall u | R_1:$ if $R_2$ then P else true endif $)=(\forall u | R_1:R_2\rightarrow P)$ \\
	\begin{tabular}{| c c | c c |}
		\hline
			$R_2$ & P & if & $\rightarrow$ \\
		\hline
			0 & 0 & 1 & 1 \\
			0 & 1 & 1 & 1 \\
			1 & 0 & 0 & 0 \\
			1 & 1 & 1 & 1 \\
		\hline
	\end{tabular} Sei $R_1 = true \Longleftrightarrow (\forall u | R_2:P)=(\forall u | true: R_2 \ra P)=(\forall u |:R_2\ra P)$ \\
	\item  $\oplus = \exists (\exists u | R_1 \wedge R_2:P)=(\exists u | R_1:$ if $R_2$ then P else false endif$)=(\exists u | R_1:R_2 \wedge P)$ \\
	\begin{tabular}{| c c | c c |}
		\hline
			$R_2$ & P & if & $\wedge$ \\
		\hline
			0 & 0 & 0 & 0 \\
			0 & 1 & 0 & 0 \\
			1 & 0 & 0 & 0 \\
			1 & 1 & 1 & 1 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{itemize}

\subsection{\"Ubungen}
\begin{description}
	\item[b enth\"alt eine -1:] \hfill \\ $ (\exists i | 0 \leq i < n: b[i]=-1)$
	\item[b enth\"alt genau eine -1:] \hfill \\ $(\exists i | 0 \leq i < n: b[i]=-1 \wedge (\forall j | 0\leq j < n \wedge j=i : b[j]\neq-1))$
	\item[b enth\"alt keine -1:] \hfill \\ $(\forall i:\ZN|0\leq i < n : b[i]\neq-1)$
\end{description}

\newpage
\section{Induktion/Rekursion}
\subsection{Induktion}
\begin{description}
	\item[Aussage] \hfill \\
		$P(n) \equiv n^3 +5n$ istV Vielfaches von 6.
	\item[Satz] \hfill \\
		$P(n)$ gilt für alle $n:\NN$
	\item[Test] \hfill \\
		Sei n=3. $P(3) = \overbrace{27+15}^{7*6}$ ist ein Vielfaches von 6.
	\item[Bemerkung] \hfill \\
		$z:\ZN$ ist ein Vielfaches von 6 heisst: es giebt ein $r:\ZN$ mit 6r=z
\end{description}

\subsubsection{Idee der Induktion}
\Bold {Man zeigt:}
\begin{itemize}
	\item[1.] $P(0)$
	\item[2.] $P(n) \ra P(n+1)$ für alle $n:\NN$, d.h. $n\geq 0$ \\
		Erinnerung \Bold {Modus ponens}: $(p \wedge (p \ra q))\ra q$
\end{itemize}
\begin{tabular}{ c c l c l}
1.) & & 2.) mit n=0 & & Modus ponens \\
P(0) & $\wedge$ & $(P(0) \ra P(1)))$ & $\wedge$ & P(1) \\ \\
1.) & & 2.) mit n=1 & & Modus ponens \\
P(1) & $\wedge$ & $(P(1) \ra P(2)))$ & $\wedge$ & P(2) \\ \\
1.) & & 2.) mit n=2 & & Modus ponens \\
P(2) & $\wedge$ & $(P(2) \ra P(3)))$ & $\wedge$ & P(3) \\ \\
\end{tabular} \\
\Bold {Damit gilt P(n) für alle $n \geq 0$}

\subsubsection{Prinzip der Induktion}
\begin{tabular}{| c |}
	\hline \\
		$(P(0) \wedge (\forall n : \NN | : P(n) \ra P(n+1))) \ra (\forall n : \NN | : P(n))$ \\ \\
	\hline
\end{tabular} \\
Für alle $n:\NN$ gilt : $n^3+5n$ ist Vielfaches von 6. \\
\begin{description}
	\item[1.) Induktionsanfang] zu zeigen: P(0), das heisst es gilt $r:\ZN$ mit $0^3+5*0=6*z$ klar, w\"ahle z=0
	\item[2.) Induktionsschritt] zu zeigen: $P(n) \ra P(n+1)$ für alle $n \geq 0$. Sei n eine \Bold {beliebige} natürliche Zahl \\
	\item[Annahme:] es gelte P(n), das heisst es gibt $r:\ZN$ mit $n^3+5n =6r$ 
	\item[zu Zeigen:] es gibt ein $s:\ZN$ mit $(n+1)^3+5(n+1)=6s$
\end{description}
$(n+1)^3 + 5(n+1)$  \\ = $<Arith>$ (arithmetische Ver\"anderungen) \\
$(n^3+3n^2+3n +1)+(5n+5)$ \\ = $<Arith>$ \\
$(n^3+5n) + (3n^2+3n+6)$ \\ = $<Annahme>$ \\
$6r + 3n(n+1)+6$ \\ $<n(n+1)$ immer durch 2 teilbar, d.h. $n(n+1)=2t, t=\ZN>$ \\
$6r +3*2t + 6$ \\ = $<Arith>$ \\
$6(r+t+1)$ \\ = $<$ w\"ahle $s:\ZN=r+t+1>$ \\ $\uuline{6s}$ 

\subsubsection{Schema}
\begin{description}
	\item[Induktionsanfang] zu zeigen: P(0)
	\item[Induktionsschritt] zu zeigen: $P(n) \ra P(n+1)$ für alle $n:\NN$ \\
		Sei n eine beliebige natürliche Zahl \\
		\Bold {Annahme:} Es gelte P(n) \\
		\Bold {zu zeigen:} Es gilt P(n+1)
\end{description}

\subsubsection{Beispiel 1}
Für alle $n:\NN$ gilt: $(+ i | 1 \leq i < n : i) = \frac{n(n+1)}{2}$ 
\begin{description}
	\item[1. Induktionsanfang:] \hfill \\
		zu zeigen: $<neutral+>0 = \frac{0(0+1)}{2}=0$ $\checkmark$
	\item[2. Induktionsschritt:] \hfill \\
		zu zeigen: $P(n) \ra P(n+1)$ für alle $n:\NN$ \\
		Sei n eine beliebige Zahl \\
		\Bold {Annahme:} es gelte $(i+|1 \leq i \leq n : i)=\frac{n(n+1)}{2}$ \\
		\Bold {zu zeigen:} es gilt $(i+|1 \leq i \leq n : i)=\frac{(n+1)(n+2)}{2}$ \\
\end{description}
$(i+|1 \leq i \leq n+1 : i)$ \\ $<splitof>$ \\
$=(i+|1 \leq i \leq n : i) + n + 1$ \\ $<Annahme>$ \\
$=\frac{n(n+1)}{2}+n+1$ \\ $<Arith>$ \\
$= \frac{n^2+n}{2} + \frac{2n+2}{2}$ \\ $<Arith>$ \\
$=\frac{(n+1)(n+2)}{2}$

\subsubsection{Beispiel 2}
Für alle $n:\NN$ gilt: $(+ i :\NN| 1 \leq i \leq n : 2i-1) = n^2$ 
\begin{description}
	\item[1. Induktionsanfang:] \hfill \\
		zu zeigen: $\underbrace{(+ i :\NN| 1 \leq i \leq n : 2i-1)}_{0 (<neutral+>)} = \underbrace{n^2}_{=0}$
	\item[2. Induktionsschritt:] \hfill \\
		zu zeigen: $P(n) \ra P(n+1)$ für alle $n:\NN$ \\
		Sei n eine beliebige Zahl \\
		\Bold {Annahme:} es gelte $(+ i :\NN| 1 \leq i \leq n : 2i-1)=n^2$ \\
		\Bold {zu zeigen:} es gilt $(+ i :\NN| 1 \leq i \leq (n+1) : 2i-1)=(n+1)^2$ \\
\end{description}
$(+ i :\NN| 1 \leq i \leq (n+1) : 2i-1)$  \\ $<splitof>$ \\
$=(+ i :\NN| 1 \leq i \leq n : 2i-1 + 2(n+1-1)$ \\ $<Annahme>$ \\
$=n^2 + 2(n+1)-1$ \\ $<Arith>$ \\
$= n^2+2n+1$ \\ $<Arith>$ \\
$=(n+1)^2)$

\subsection{Rekursion}
$fact: \NN \rightarrow \NN$ \\
$fact(0) = 1$ \\
$\underbrace{fact(n) = n+fact(n-1)}_{Rekursion}$, für alle $n>0$.

\subsubsection{Factorial Beispiel}
Für alle $n:\NN$ gilt: fact$(n)=(*i:\NN | 1 \leq i \leq n : i)$
\begin{description}
	\item[1. Induktionsanfang:] \hfill \\
		fact$(0) = (*i : \NN | 1 \leq i \leq 0 : i)$
	\item[2. Induktionsschritt:] \hfill \\
		Zeigen: $P(0)\ra P(n+1)$, für alle $n \geq 0$ \\ Sei n eine beliebige nat\"urliche Zahl. \\
		fact$(0) = (*i : \NN | 1 \leq i \leq n : i)$ \\
		fact$(0) = (*i : \NN | 1 \leq i \leq (n+1) : i)$
\end{description}
$(*i : \NN | 1 \leq i \leq (n+1) : i)$ \\ $<splitoff>$ \\
$=(*i : \NN | 1 \leq i \leq n : i) * (n+1)$ \\ $<Annahme>$ \\
$=$fact$(n)*(n+1)$ \\ $<Rekursion>$ \\
=fact$(n+1)$

\subsubsection{Fibonaci Beispiel}
F\"ur alle $n:\NN$ gilt: $(+ i: \NN | 1 \leq i \leq n : fib(i))=fib(n+2)-1$
\begin{description}
	\item[1. Induktionsanfang:] \hfill \\
		$(+ i: \NN | 1 \leq i \leq 0 : fib(i))=fib(0+2)-1$
	\item[2. Induktionsschritt:] \hfill \\
		Zeigen: $P(0)\ra P(n+1)$, f\"ur alle $n \geq 0$ \\ Sei n eine beliebige nat\"urliche Zahl. \\
		$(+ i: \NN | 1 \leq i \leq n : fib(i))=fib(n+2)-1$ \\
		$(+ i: \NN | 1 \leq i \leq (n+1) : fib(i))=fib(n+3)-1$
\end{description}
$(+ i: \NN | 1 \leq i \leq (n+1) : fib(i))$ \\ $<splitoff>$ \\
$(+ i: \NN | 1 \leq i \leq n: fib(i)) +fib(n+1) $  \\ $<Annahme>$ \\
$fib(n+2)-1 + fib(n+1) $  \\ $<Rekursion>$ \\
=fact$(n+3)-1$

\end{document}